社會專題：經濟寒流冰封零售 小店捱貴租 六成不割席

社會專題：經濟寒流冰封零售
小店捱貴租 六成不割席

反送中抗爭運動持續逾半年，因政府拒聽民意及縱容警暴，風波至今仍未平息，殃及各行各業。多個零售業龍頭先後發盈警、透露盈利暴跌甚至錄得虧蝕；原是飲食業黃金檔期的聖誕節，業界估計生意額或下跌25%致損失35億元。飲食業失業率亦已升至6.2%的近年新高，一切恍如大蕭條的前奏。

《蘋果》近日走訪全港多個甲級商場，發現人流不再，其中九龍塘地標商場又一城即因為損毀嚴重自11月中停業後一直未能重開，廣東道海港城今年亦罕有地未有設置大型聖誕燈飾。聖誕旺季銷情不再，由名店到零售小店能否捱過新年頓成疑問。不過，本報走訪逾百間面臨困境的小店，六成表示不割席，堅持爭取五大訴求。

記者：林穎嵐 金敏琍 謝頌昕
攝影：麥超億 林 熊 徐雲庭

《蘋果》近月訪問全港近120間小店，發現七成半皆陷於虧蝕狀態，約三分一更指若衝突持續恐怕最終會結業，但對抗爭者仍普遍採同情及支持態度。被訪店舖之中，大部份認為今次零售業困境的罪魁禍首是特區政府，逾六成被訪者認為政府應「成立獨立調查委員會」以解困局。面對可能結業的噩運，仍有逾六成支持爭取五大訴求。

【葵涌廣場】反送中運動爆發至今半年，大量葵涌廣場租戶近月蝕本離場，吉舖陸續湧現。

七成不滿施政報告

相關新聞：時代售貨員「罰企」海港城燈飾疏落

《蘋果》的問卷調查，涵蓋全港119間小店，行業包括衣履、首飾皮具、運動用品、電器、手機、小食、文具、五金、美容等。調查發現，受訪者對一直漠視民意的特首林鄭月娥怨氣甚深。多達74%對施政報告表示不滿或強烈不滿。一半被訪者直言，6月反送中運動爆發以來，生意額暴跌近五成，17.6%被訪者生意額更是暴跌近九成。41.3%店舖每月虧蝕1.5萬至4萬元。雖於零售及經營環境惡劣，但他們普遍未有怪罪抗爭者，66.4%被訪者認為零售及經營環境惡劣最大罪魁是特區政府。

對於特首及特區政府採取甚麼措施才能解決本港眼前困局，被訪者普遍認為強硬措施只會適得其反，建議以宵禁及出動解放軍解決困局的被訪者，只佔0.8%及1.7%。63.9%人認為，若政府希望解決困局，應成立獨立調查委員會，34.5%則認為特首應辭職及實現雙普選。

現時困擾商戶最大的問題之一，是店舖租金昂貴，但業主又不肯減租共渡時艱，被訪店主中，約有11.8%店舖月租達4至5萬，15.2%月租更達6至10萬。但反送中運動以來，已向租客表明願意減租的只得10.6%，如鳳毛麟角，減租幅度一般介乎5%至20%，當中亦業主只肯提供「減冷氣費」一類小恩小惠。

銅鑼灣東角商場有店主貼出標語要求業主減租。

業主企硬 少數肯減租

若不景氣持續，有33.6%被訪者會考慮結業以應付無止境的虧蝕；25.2%選擇減價應付，23.5%用積蓄暫時去應付虧蝕。綜觀而言，他們對前景看法灰暗，多達57.1%被訪者認為眼前的零售及經濟困局，恐難有解決之時，20.2%認為至少要一至兩年才能解決困局。28間（23.5%）已有意結業的被訪店舖之中，打算「今年底前」、「明年上半年」、「明年下半年」結業的大約各佔三分一。

即使陷於如斯困境，但仍有多達63.9%被訪者誓不割席，表示仍然支持爭取五大訴求的抗爭者。不少被訪者均在問卷中，更留言支持抗爭者，呼籲他們要「注意安全」、「要平安」、「香港人加油」。

20 DEC 2019 星期五
全民口罩日

日期:20/12/2019(五)
時間：8:00pm開始
【和你撐手足】荔枝角聲援手足集會
地點：荔枝角收押所外（九龍蝴蝶谷道5號）
⭐️已批不反對通知書

日期:2019年12月21日(星期六)
時間:下午1時至5時
杜絕政治酬庸
銀髮族集會
地點:愛丁堡廣場大會堂對出空地
不反對通知書申請中
facebook銀髮族老而不廢

12.21 元朗見
Sat 15:00 YOHO MALL
毋忘721恐襲
Remembering 721 Terror

通告 Notice
如元朗党鉄站提早至下午關閉,
活動將於下列商場繼續:
屯門 V city
沙田 連城廣場
荃灣 荃灣廣場
將軍澳 Popcorn
中環 ifc mall
元朗 YOНО MALL

係囉
孽煮唔減租
關示威者撚事咩